\input{../reptemp}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{gnuplot-lua-tikz}
\usepackage{graphicx,tikz}
\def\pgfsysdriver{pgfsys-dvipdfmx.def}
\usetikzlibrary{trees}
\thispagestyle{empty}
\begin{document}
\mytitle{整列}{6}{15}{18}{0}
\section{挿入ソート、ヒープソート、クイックソート}
\subsection{実装の方針}
素朴なアルゴリズムで実装した。
\subsection{実装コードおよびコードの説明}
\mylisting{Sorts.java}
\begin{itemize}
	\item 9、10行目

		\lstinline|swap()|メソッドや\lstinline|compare()|メソッドの動作を逐次出力するか否かを決める変数\lstinline|isVerbose|、比較回数を保持する\lstinline|compareCount|の宣言。
	\item 12〜76行目

		ソートに必要なメソッドを\lstinline|Util|クラスにまとめた。
		\begin{itemize}
			\item 21〜30行目

				\lstinline|compare()|メソッドの定義。\lstinline|(i < j) == true|のとき-1、\lstinline|(i == j) == true|のとき0、\lstinline|(i > j) == true|のとき1を返す。\lstinline|isVerbose == true|のとき、``\lstinline|compare i, j: (i < j) ｜  (i == j) ｜ (i > j)|''の形式で出力する。
			\item 32〜34行目

				\lstinline|getCompareCounter()|メソッドの定義。\lstinline|compareCount|を返す。
			\item 40〜46行目

				\lstinline|shiftDown()|メソッドの定義。ヒープソートに用いる。配列、対象ノードの子にあたる部分のインデックス、配列の扱う長さを引数に取る。
				41行目ではインデックスを必ず左の子になるようにしている。43行目にて子の値が大きい方のインデックスを求めている。親よりも子の値が大きい時、その値を交換する。
			\item 48〜50行目

				\lstinline|buildHeap()|メソッドの定義。ヒープソートに用いる。配列と適用する範囲を引数に取る。
				配列の末尾の方から\lstinline|shiftDown()|を適用する。
			\item 52〜67行目

				\lstinline|partition()|メソッドの定義。
			\item 69〜75行目

				\lstinline|digit()|メソッドの定義。バケットソートに用いる。整数と求める桁数を引数に取り、与えられた整数の指定された桁数にある数を返す。
		\end{itemize}
	\item 78〜84行目

		\lstinline|heap()|メソッドの定義。まず与えられた配列で二分ヒープを構築する。
		次に、\lstinline|shiftDown()|を適用した二分ヒープの根を配列の末尾から詰めていき、最下位の子を根にするという操作を繰り返していく。
	\item 86〜97行目

		\lstinline|quick()|メソッドの定義。
	\item 99〜112行目

		\lstinline|insert()|メソッドの定義。配列の先頭の要素よりも小さい要素があった場合、一つずつ先頭までずらしていく。
		そうでなければ、対象としている配列のインデックスから先頭にかけて比較と交換を繰り返す。
	\item 126〜142行目

		\lstinline|bucket()|メソッドの定義。
	\item 144〜146行目

		\lstinline|radix()|メソッドの定義。
	\item 148〜205行目

		その他のメソッドは\lstinline|TestUtil|クラスでまとめた。
\end{itemize}
\subsection{実行結果}
\begin{result}{run with arg "5"}
5個の整数を入力してください．
3
1
5
4
2
整列結果
1
2
3
4
5
比較回数 11
\end{result}
\begin{result}{run with arg "5 -v"}
5個の整数を入力してください．
3
1
5
2
4
Algorithm: heap
compare 1, 4 : true | false | false
swap 1, 4
compare 3, 5 : true | false | false
swap 0, 2
swap 0, 4
compare 4, 2 : false | false | true
compare 1, 4 : true | false | false
swap 0, 1
swap 0, 3
compare 2, 3 : true | false | false
swap 0, 2
swap 0, 2
compare 2, 1 : false | false | true
swap 0, 1
整列結果
1
2
3
4
5
比較回数 6
\end{result}
\begin{result}{run with "-a quick"}
1000 14960
2000 35702
3000 52562
4000 75960
5000 98995
6000 115301
7000 140117
8000 161400
9000 189358
10000 208094
\end{result}
\subsection{考察}
\subsubsection{工夫点}
コマンドラインオプションを用いることで、実行を柔軟なものにした。
\subsubsection{問題点}
特になし。
\subsubsection{実行結果について}
想定通りの結果が得られた。

\subsection{各アルゴリズムについて}
今回実装した各アルゴリズムについて、配列\lstinline|array = {73, 27, 83, 18, 95 1, 54, 48}|をどのように整列するのかを見ていく。

\subsubsection{挿入ソート}
\lstinline|insert(array)|は以下のようになる。

\begin{enumerate}
		\item まず27と73を比較し、73が大きいので中のforループに入る。
			\begin{enumerate}
					\item 27と73をswapする。
			\end{enumerate}
			\lstinline|array = {27, 73, 83, 18, 95 1, 54, 48}|となる。

		\item 83と27を比較する。83が大きいのでwhileループに入る。83 > 73となり、配列の内部は変わらない。
		\item 27と18を比較し、27>18よりforループに入る。
			\begin{enumerate}
				\item 83と18をswapする。
				\item 73と18をswapする。
				\item 27と18をswapする。
			\end{enumerate}
			\lstinline|array = {18, 27, 73, 83, 95 1, 54, 48}|となる。
		\item 95と18を比較し、95が大きいのでwhileループに入る。95 > 83なので配列の内部は変わらない。
		\item 1と18を比較し、18が大きいのでforループに入る。
			\begin{enumerate}
				\item 95と1をswapする
				\item 83と1をswapする。
				\item 73と1をswapする。
				\item 27と1をswapする。
				\item 18と1をswapする。
			\end{enumerate}
			\lstinline|array = {1, 18, 27, 73, 83, 95 54, 48}|となる。
		\item 54と1を比較し54が大きいのでwhileループに入る。
			\begin{enumerate}
				\item 54と95を比較し、95が大きいので95と54をswapする。
				\item 54と83を比較し、83が大きいので83と54をswapする。
				\item 54と73を比較し、73が大きいので73と54をswapする。
				\item 54と27を比較し54が大きいのでwhileループを抜ける。
			\end{enumerate}
			\lstinline|array = {1, 18, 27, 54, 73, 83, 95, 48}|となる。
		\item 1と48を比較し、48が大きいのでwhileループに入る。
			\begin{enumerate}
				\item 48と95を比較し、95が大きいので95と48をswapする。
				\item 48と83を比較し、83が大きいので83と48をswapする。
				\item 48と73を比較し、73が大きいので73と48をswapする。
				\item 48と54を比較し、54が大きいので54と48をswapする。
				\item 48と27を比較し、48が大きいのでwhileループを抜ける。
			\end{enumerate}
			\lstinline|array = {1, 18, 27, 48, 54, 73, 83, 95}|となる。
		\item 最も外側のforループを抜け、整列が完了する。
\end{enumerate}

\begin{result}
8個の整数を入力してください．
Algorithm: insert
compare 27, 73 : true | false | false
swap 1, 0
compare 83, 27 : false | false | true
compare 83, 73 : false | false | true
compare 18, 27 : true | false | false
swap 3, 2
swap 2, 1
swap 1, 0
compare 95, 18 : false | false | true
compare 95, 83 : false | false | true
compare 1, 18 : true | false | false
swap 5, 4
swap 4, 3
swap 3, 2
swap 2, 1
swap 1, 0
compare 54, 1 : false | false | true
compare 54, 95 : true | false | false
swap 6, 5
compare 54, 83 : true | false | false
swap 5, 4
compare 54, 73 : true | false | false
swap 4, 3
compare 54, 27 : false | false | true
compare 48, 1 : false | false | true
compare 48, 95 : true | false | false
swap 7, 6
compare 48, 83 : true | false | false
swap 6, 5
compare 48, 73 : true | false | false
swap 5, 4
compare 48, 54 : true | false | false
swap 4, 3
compare 48, 27 : false | false | true
整列結果
1
18
27
48
54
73
83
95
比較回数 18
\end{result}
\newpage
\subsubsection{ヒープソート}
\lstinline|array|を完全二分木で表すと以下のようになる。
\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3.3cm]
			\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=2cm]
			\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1cm]
			\tikzstyle{edge from parent}=[draw,-]
			\tikzstyle{every node}=[distance=1cm,draw,circle,thick,minimum size=2em]
			\node
				{73}
				child {node
					{27}
					child {node
						{18}
						child {node
							{48}
						}
					}
					child {node
						{95}
					}
				}
				child {node
					{83}
					child {node
						{1}
					}
					child {node
						{54}
					}
				};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{figure}

\lstinline|heap(array)|は以下のようになる。
\begin{enumerate}
	\item まず、\lstinline|array|を完全二分木として見る。
	\item 18を子とする高さ2の部分木に着目する。18よりも48が大きいので18と48をswapする。
	\item 1を子とする高さ2の部分木に着目する。2つの子の大きい方、つまり54と親の83を比較し、83が大きいので、何もしない。
	\item 48を子とする高さ2の部分木に着目する。27よりも95が大きいので27と95をswapする。
	\item 95を子とする高さ2の部分木に着目する。73よりも95が大きいので95と73をswapする。
	\item 95と18をswapする。

		\lstinline|array = {18, 73, 85, 48, 27, 1, 54, 95}|となる。
	\item 0番目から6番目までの要素を完全二分木として見る。
	\item 1を子とする高さ2の部分木に着目する。2つの子よりも83が大きいので、何もしない。
	\item 48を子とする高さ2の部分木に着目する。2つの子よりも73が大きいので、何もしない。
	\item 73を子とする高さ2の部分木に着目する。18よりも83が大きいので、18と83をswapする。
	\item 83と54をswapする。

		\lstinline|array = {54, 73, 18, 48, 27, 1, 85, 95}|となる。
	\item 0番目から5番めまでの要素を完全二分木として見る。
	\item 1を子とする高さ2の部分木に着目する。1よりも18が大きいので、何もしない。
	\item 48を子とする高さ2の部分木に着目する。83が大きいので、何もしない。
	\item 83を子とする高さ2の部分木に着目する。54よりも73が大きいので、54と73をswapする。
	\item 73と1をswapする。

		\lstinline|array = {1, 54, 18, 48, 27, 73, 85, 95}|となる。
	\item 0番目から4番目までの要素を完全二分木として見る。
	\item 48を子とする高さ2の部分木に着目する。2つの子よりも54が大きいので、何もしない。
	\item 54を子とする高さ2の部分木に着目する。1よりも54が大きいので、1と54をswapする。
	\item 27と54をswapする。

		\lstinline|array = {27, 1, 18, 48, 54, 73, 85, 95}|となる。
	\item 0番目から3番目までの要素を完全二分木として見る。
	\item 48を子とする高さ2の部分木に着目する。1よりも48が大きいので、1と48をswapする。
	\item 48を子とする高さ2の部分木に着目する。27よりも48が大きいので27と48をswapする。
	\item 1と48をswapする。

		\lstinline|array = {1, 27, 18, 48, 54, 73, 85, 95}|となる。
	\item 0番目から2番目までの要素を完全二分木として見る。
	\item 27を子とする高さ2の部分木に着目する。1よりも27が大きいので、1と27をswapする。
	\item 18と27をswapする。

		\lstinline|array = {18, 1, 27, 48, 54, 73, 85, 95}|となる。
	\item 0番目から1番目までの要素を完全二分木として見る。
	\item 1を子とする高さ2の部分木に着目する。1よりも18が大きいので、何もしない。
	\item 1と18をswapする。

		\lstinline|array = {1, 18, 27, 48, 54, 73, 85, 95}|となる。
\end{enumerate}

\begin{result}{echo 73 27 83 18 95 1 54 48  | java Sorts -a heap 8 -v}
8個の整数を入力してください．
Algorithm: heap
compare 18, 48 : true | false | false
swap 3, 7
compare 83, 54 : false | false | true
compare 27, 95 : true | false | false
swap 1, 4
compare 73, 95 : true | false | false
swap 0, 1
swap 0, 7
compare 83, 54 : false | false | true
compare 73, 48 : false | false | true
compare 18, 83 : true | false | false
swap 0, 2
swap 0, 6
compare 18, 1 : false | false | true
compare 73, 48 : false | false | true
compare 54, 73 : true | false | false
swap 0, 1
swap 0, 5
compare 54, 48 : false | false | true
compare 1, 54 : true | false | false
swap 0, 1
swap 0, 4
compare 1, 48 : true | false | false
swap 1, 3
compare 27, 48 : true | false | false
swap 0, 1
swap 0, 3
compare 1, 27 : true | false | false
swap 0, 1
swap 0, 2
compare 18, 1 : false | false | true
swap 0, 1
整列結果
1
18
27
48
54
73
83
95
比較回数 16
\end{result}
\subsubsection{クイックソート}
\lstinline|quick(array)|は以下のようになる。
\begin{enumerate}
	\item \lstinline|quick(array, 0, 7)|が実行される。
	\item 0 < 7より、ifに入る。
	\item 
\end{enumerate}
\begin{result}
8個の整数を入力してください．
Algorithm: quick
compare 73, 48 : false | false | true
compare 54, 48 : false | false | true
compare 1, 48 : true | false | false
swap 0, 5
compare 1, 48 : true | false | false
compare 27, 48 : true | false | false
compare 83, 48 : false | false | true
compare 73, 48 : false | false | true
compare 95, 48 : false | false | true
compare 18, 48 : true | false | false
swap 2, 3
compare 18, 48 : true | false | false
compare 83, 48 : false | false | true
compare 83, 48 : false | false | true
swap 3, 7
compare 1, 18 : true | false | false
compare 27, 18 : false | false | true
compare 27, 18 : false | false | true
swap 1, 2
compare 95, 83 : false | false | true
compare 54, 83 : true | false | false
swap 4, 6
compare 54, 83 : true | false | false
compare 73, 83 : true | false | false
compare 95, 83 : false | false | true
compare 95, 83 : false | false | true
swap 6, 7
compare 54, 73 : true | false | false
compare 73, 73 : false | true | false
swap 5, 5
整列結果
1
18
27
48
54
73
83
95
比較回数 23
\end{result}
\section{gnuplotを用いた分析}
\subsection{比較回数}
比較回数は以下のようになった。左の目盛りは回数(1)。
\begin{center}
	\input{insert-comp.tex}

	\input{heap-comp.tex}

	\input{quick-comp.tex}
\end{center}

比較回数が{\tt{}挿入ソート>ヒープソート>クイックソート}の順に多いことが分かる。挿入ソートは$f(n)=\frac{1}{2}n^2$のグラフに漸近しており、データ数が大きくなるにつれて他の2つのアルゴリズムよりも比較回数が格段に多くなる。
\subsection{実行速度}
また、計算速度は以下のようになった。左の目盛は秒である。
\begin{center}
	\input{insert-time.tex}

	\input{heap-time.tex}

	\input{quick-time.tex}
\end{center}

計算速度は{\tt{}挿入ソート>ヒープソート$\fallingdotseq$クイックソート}の順に遅いことが分かる。
\subsection{クイックソートが最悪の場合}
{\centering\input{worst.tex}}

クイックソートの計算時間量が最悪になる配列には、降順に整列されているものを用いた。

これらより、クイックソートとヒープソートの性能差について分析する。要素がランダムな配列を用いる場合、クイックソートのほうがより少ない比較回数、計算量で実行できる。
しかし、与えられた配列の並び方によっては比較回数が指数関数的に増加していく。一方でヒープソートは与えられた配列に大きくは左右されずに計算することができる。
\section{基数ソート}
Sorts.javaの\lstinline|radix()|メソッドが基数ソートの実装になる。\lstinline|radix()|に用いる\lstinline|bucket()|についても説明する。
\begin{itemize}
	\item 114〜130行目

		\lstinline|bucket()|メソッドの定義。\lstinline|array|を$10^{div - 1}$の位に着目してバケットソートする。 充分な長さのリングバッファを要素持つ長さ10の配列\lstinline|b|を作る。\lstinline|array[j]|の$10^{div - 1}$の位の数を\lstinline|p|とすると、\lstinline|p|番目のリングバッファに\lstinline|array[j]|を追加する。次に、\lstinline|b|を頭から走査していき、リングバッファに格納されている値を順番に\lstinline|array|に代入していく。この時、対象としているリングバッファを操作する前にその中身を出力する。

	\item 132〜134行目

		\lstinline|radix()|メソッドの定義。1の位、10の位、100の位と段階的にバケットソートする。
\end{itemize}
\lstinline|array = {143, 322, 246, 755, 123, 563, 514, 522}|について、実行結果は以下のようになる。
\begin{result}{run with "-a radix"}
EMPTY
EMPTY
322 522 
143 123 563 
514 
755 
246 
EMPTY
EMPTY
EMPTY
------
EMPTY
514 
322 522 123 
EMPTY
143 246 
755 
563 
EMPTY
EMPTY
EMPTY
------
EMPTY
123 143 
246 
322 
EMPTY
514 522 563 
EMPTY
755 
EMPTY
EMPTY
------
123
143
246
322
514
522
563
755
\end{result}
\begin{enumerate}
	\item まず、1の位についてバケットソートを適用する。
	\item 143の1の位は3なので、\lstinline|b[3].enqueue(143)|
	\item \lstinline|b[2].enqueue(322)|
	\item \lstinline|b[6].enqueue(246)|
	\item \lstinline|b[5].enqueue(755)|
	\item \lstinline|b[3].enqueue(123)|
	\item \lstinline|b[3].enqueue(563)|
	\item \lstinline|b[4].enqueue(514)|
	\item \lstinline|b[2].enqueue(522)|
	\item これらを\lstinline|array|に格納し直すと、\lstinline|array = {322, 522, 143, 123, 563, 514, 755, 246}|となる。
	\item 次に、10の位についてバケットソートを適用する。
	\item \lstinline|b[2].enqueue(322)|
	\item \lstinline|b[2].enqueue(522)|
	\item \lstinline|b[4].enqueue(143)|
	\item \lstinline|b[2].enqueue(123)|
	\item \lstinline|b[6].enqueue(563)|
	\item \lstinline|b[1].enqueue(514)|
	\item \lstinline|b[5].enqueue(755)|
	\item \lstinline|b[4].enqueue(246)|
	\item これらを\lstinline|array|に格納し直すと、\lstinline|array = {514, 322, 522, 123, 143, 246, 755, 563}|となる。
	\item 最後に100の位についてバケットソートを適用する。
	\item \lstinline|b[5].enqueue(514)|
	\item \lstinline|b[3].enqueue(322)|
	\item \lstinline|b[5].enqueue(522)|
	\item \lstinline|b[1].enqueue(123)|
	\item \lstinline|b[1].enqueue(143)|
	\item \lstinline|b[2].enqueue(246)|
	\item \lstinline|b[7].enqueue(755)|
	\item \lstinline|b[5].enqueue(563)|
	\item これらを\lstinline|array|に格納し直すと、\lstinline|array = {123, 143, 246, 322, 514, 522, 563, 755}|となる。整列が完了する。
\end{enumerate}
\end{document}
